---
{"dg-publish":true,"dg-path":"A2- 控制理论/2. 现代控制理论/传递函数矩阵.md","permalink":"/A2- 控制理论/2. 现代控制理论/传递函数矩阵/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-10-08T22:50:19.932+08:00","updated":"2025-08-29T10:31:18.402+08:00"}
---


(terminology::**Transfer Function Matrix**)
传递函数的矩阵形式，用来研究**多输入-多输出系统**，实际上反映了系统中[[线性系统的结构分解#三、按能控能观性分解\|能控且能观的子系统]]的动力学行为

>[!important] Description
>
>前置知识：[[传递函数\|传递函数]]、[[矩阵\|矩阵]]、[[状态空间\|状态空间方程]]

### 一、传递函数矩阵基本概念
**==传递函数矩阵==**：初始条件为零时，**输出向量**的拉普拉斯变换与**输入向量**的拉普拉斯变换式之间的**传递关系**。（类似与[[传递函数\|传递函数]]的定义）

系统状态空间方程为：
$$\begin{align}
\dot{\mathbf{x}}(t)&=A \mathbf{x}(t)+ B\mathbf{u}(t) \\
\mathbf{y}(t)&=C\mathbf{x}(t)+D \mathbf{u}(t)
\end{align}$$

初始条件为零时，拉普拉斯变换为：
$$\begin{align}
s\mathbf{X}(s)=A\mathbf{X}(s)+B\mathbf{U}(s) \\
\mathbf{Y}(s)=C\mathbf{X}(s)+D\mathbf{U}(s)
\end{align}$$
进一步整理得到：
$$\begin{gathered}
\mathbf{X}(s)=(sI-A)^{-1}B\mathbf{U}(s) \\
\mathbf{Y}(s)=\left[C(sI-A)^{-1}B+D\right]\mathbf{U}(s)
\end{gathered}$$


最终得到系统的传递矩阵表达式为：
$$\begin{align}
W(s)={\color{red}C}{\color{#7496ff}(sI-A)^{-1}}{\color{red}B}+D
\end{align}$$

$$\begin{align}
\begin{pmatrix}
Y_{1}(s) \\
Y_{2}(s) \\
\vdots \\
Y_{m}(s)
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
 W_{11}(s) &  \cdots & W_{1r}(s) \\
 W_{21}(s) &  \cdots & W_{2r}(s) \\
\vdots    &  & \vdots  &  \\
 W_{m1}(s) &  \cdots & W_{mr}(s) \\
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
U_{1}(s) \\
\vdots \\
U_{r}(s)
\end{pmatrix}
\end{align}$$

> [!important] 注意
> 计算传递函数矩阵要正确计算矩阵的逆，由于存在 $s$，只能使用伴随矩阵法求逆。

***
### 二、子系统连接的传递函数矩阵

![Pasted image 20241006172352.png](/img/user/Functional%20files/Photo%20Resources/Pasted%20image%2020241006172352.png)

#### 1. 并联连接
子系统并联时，系统传递函数阵等于子系统传递函数阵的代数和
$$\begin{align}
W(s)=W_{1}(s)\pm W_{2}(s)
\end{align}$$
#### 2. 串联连接
子系统串联时，系统传递函数阵等于子系统传递函数阵之积（注意矩阵相乘的先后次序不能改变）
$$\begin{align}
W(s)=W_{2}(s)W_{1}(s)
\end{align}$$
#### 3. 反馈连接
$$\begin{align}
W(s)=W_{1}(s)\left[I+{\color{red}W_{2}(s)W_{1}(s)}\right]^{-1} \\
W(s)=\left[ I+ W_{1}(s)W_{2}(s)\right]^{-1}W_{1}(s)
\end{align}$$

也要注意矩阵乘法不满足交换律，注意乘的次序


### 实际例题
计算传递函数：
$$\begin{align}
A=\begin{pmatrix}
0  & 1  & 0 \\
-2 & -3 & 0 \\
-1 & 1 & -3
\end{pmatrix}\quad B=\begin{pmatrix}
0\\ 1 \\ 2
\end{pmatrix}\quad  C=\begin{pmatrix}
0 & 0  & 1
\end{pmatrix}
\end{align}$$

$$\begin{align}
W(s)=C(sI-A)^{-1}B
\end{align}$$
$$\begin{align}
(sI-A)^{-1}=\begin{pmatrix}
s & -1 & 0 \\
2 & s+3 & 0 \\
1 & -1 & s+3
\end{pmatrix}^{-1} & = \dfrac{1}{(s+3)(s+2)(s+1)} \begin{pmatrix}
(s+3)^{2} & (s+3) &  0\\
-2(s+3) & s(s+3) & 0 \\
 -(s+5)& s-1 & (s+2)(s+1)
\end{pmatrix}
\end{align}$$

$$\begin{align}
C(sI-A)^{-1}B=\dfrac{2(s+2)(s+1)+s-1}{(s+3)(s+2)(s+1)} =\dfrac{2s+1}{(s+2)(s+1)}
\end{align}$$

***
求闭环传递函数矩阵
$$\begin{align}
W_{1}(s)=\begin{pmatrix}
\dfrac{1}{s+1} & -\dfrac{1}{s} \\
0 & \dfrac{1}{s+2}
\end{pmatrix}\quad W_{2}(s)=I_{(2\times2)}
\end{align}$$

$$\begin{align}
W(s)=W_{1}(s)[I+W_{2}(s)W_{1}(s)]^{-1} & =\begin{pmatrix}
\dfrac{1}{s+1} & -\dfrac{1}{s} \\
0 & \dfrac{1}{s+2}
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\dfrac{s+2}{s+1} &  -\dfrac{1}{s} \\
 & \dfrac{s+3}{s+2}
\end{pmatrix}^{-1} \\
 & =\dfrac{s+1}{s+3} \begin{pmatrix}
\dfrac{1}{s+1} & -\dfrac{1}{s} \\
0 & \dfrac{1}{s+2}
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\dfrac{s+3}{s+2} & \dfrac{1}{s} \\
 0 & \dfrac{s+2}{s+1}
\end{pmatrix} \\
 & = \begin{pmatrix}
\dfrac{1}{s+2} & -\dfrac{s+1}{s(s+3)} \\
0 &  \dfrac{1}{s+3}
\end{pmatrix}
\end{align}$$