---
{"dg-publish":true,"dg-path":"A1- 数学/1. 微积分/复合函数的求导法则.md","permalink":"/A1- 数学/1. 微积分/复合函数的求导法则/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-10-08T17:01:49.688+08:00","updated":"2025-04-14T18:25:19.663+08:00"}
---


复合函数求导时，要分析函数可看作哪些函数复合而成
核心就是明确变量关系，区分[[导数\|导数]] $\dfrac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} }$ 和[[偏导数\|偏导数]] $\dfrac{\partial }{\partial }$

### 一、一元复合函数的求导法则（链式法则）
$u=g(x)$ 在 $x$ 可导，$y=f(u)$ 在 $u=g(x)$ 可导，
则复合函数 $y=f[g(x)]$ 在点 $x$ 处可导，导数为：
$$\begin{align}
\dfrac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} =\dfrac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} u} \cdot \dfrac{\mathrm{d} u}{\mathrm{d} x}    
\end{align}$$

### 二、多元复合函数的求导法则
全微分形式不变性

#### 1. 一元函数与多元函数复合
$$\begin{gathered}
 z =f(u,v)\quad u=\varphi(t)\quad v=\psi(t) \\ \\

\dfrac{\mathrm{d} z}{\mathrm{d} t}   =\dfrac{\partial z}{\partial u}\dfrac{\mathrm{d} u}{\mathrm{d} t}+\dfrac{\partial z}{\partial v}\dfrac{\mathrm{d} v}{\mathrm{d} t}  
\end{gathered}$$
#### 2. 多元函数与多元函数复合
$$\begin{gathered}
z  =f(u,v)\quad u=\varphi(x,y)\quad v=\psi(x,y) \\ \\

 \dfrac{\partial z}{\partial x}  =\dfrac{\partial z}{\partial u}\dfrac{\partial u}{\partial x}+\dfrac{\partial z}{\partial v}\dfrac{\partial v}{\partial x}   \quad \quad \dfrac{\partial z}{\partial y}  =\dfrac{\partial z}{\partial u}\dfrac{\partial u}{\partial y}+\dfrac{\partial z}{\partial v}\dfrac{\partial v}{\partial y} 
\end{gathered}$$

#### 3. 混合情形
$$\begin{gathered}
z  =f(u,v)\quad u=\varphi(x,y)\quad v=\psi(y) \\ \\

 \dfrac{\partial z}{\partial x}  =\dfrac{\partial z}{\partial u}\dfrac{\partial u}{\partial x} \quad \quad \dfrac{\partial z}{\partial y}  =\dfrac{\partial z}{\partial u}\dfrac{\partial u}{\partial y}+\dfrac{\partial z}{\partial v}\dfrac{\mathrm{d} v}{\mathrm{d} y}
\end{gathered}$$

#### 4. 中间变量本身是复合函数的自变量
$$\begin{gathered}
z  =f(u,x,y)\quad u=\varphi(x,y) \\ \\

\dfrac{\partial z}{\partial x}=\dfrac{\partial f}{\partial u}\dfrac{\partial u}{\partial x}+\dfrac{\partial f}{\partial x}\quad  \dfrac{\partial z}{\partial y} =\dfrac{\partial f}{\partial u}\dfrac{\partial u}{\partial y}+\dfrac{\partial f}{\partial y}   
\end{gathered}$$

引入记号：$f_{1}'(u,v)=f_{u}(u,v)\quad  f_{2}'=f_{v}(u,v)\quad f_{12}'=f_{uv}(u,v)$

