---
{"dg-publish":true,"dg-path":"A4- 过程控制系统/过程控制系统/0.2 容量过程建模实例.md","permalink":"/A4- 过程控制系统/过程控制系统/0.2 容量过程建模实例/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2025-03-17T17:37:17.334+08:00","updated":"2025-05-14T13:51:36.484+08:00"}
---


### 基本概念
使用[[控制系统的数学模型\|机理分析法]]进行建模。
**数学模型**: 指过程在各输入量的作用下，其相应输出量变化的函数关系数学表达式。
**通道**: 输入量与输出量间的信号联系

**自衡**：对象受到干扰作用后，平衡状态被破坏，无须外加任何控制作用，依靠对象本身自动平衡的倾向，逐渐地达到新的平衡状态的性质，称为平衡能力。

**容量** $C$：**存储物质和能量的能力**。引起单位被控量变化时，被控过程储存量的变化量。（电容、热容、气容、液容...）

**阻力** $R$ ：凡是物质和能量的转移，都要克服阻力。（电阻、热阻、气阻、流阻...）

### 一、单容过程
![Pasted image 20250507174234.png](/img/user/Functional%20files/Photo%20Resources/Pasted%20image%2020250507174234.png)

#### 自衡
$$\begin{align}
\begin{cases}
\Delta q-\Delta q_{1}=C \dfrac{\mathrm{d} \Delta h_{1}}{\mathrm{d} t}  \\
\Delta q_{1}= \dfrac{\Delta h_{1}}{R_{1}}
\end{cases} \, \Rightarrow  \, Q(s)=C H_{1}(s)s + \dfrac{1}{R_{1}}H_{1}(s)  \,\Rightarrow\,  \dfrac{H_{1}(s)}{Q(s)}=\dfrac{R_{1}}{CR_{1}s+1}
\end{align}$$

#### 无自衡
抽水泵
$$\begin{align}
\begin{cases}
\Delta q-\Delta q_{1} = C  \dfrac{\mathrm{d} \Delta h_{1}}{\mathrm{d} t}  \\
\Delta q_{1}=0
\end{cases} \,\Rightarrow \,  Q(s)=CH_{1}(s)s \, \Rightarrow \,  \dfrac{H_{1}(s)}{Q(s)}=\dfrac{1}{Cs}
\end{align}$$


### 二、多容过程
![Pasted image 20250507175432.png](/img/user/Functional%20files/Photo%20Resources/Pasted%20image%2020250507175432.png)

#### 独立
也即单容过程的简单组合
$$\begin{align}
\begin{cases}
\dfrac{H_{1}(s)}{Q(s)}= \dfrac{R_{1}}{C_{1}R_{1}s+1}  \\
Q_{1}(s)= \dfrac{H_{1}(s)}{R_{1}}\\
\dfrac{H_{2}(s)}{Q_{1}(s)}= \dfrac{R_{2}}{C_{2}R_{2}s+1}
\end{cases} \; {\color{red}\Rightarrow} \; \dfrac{H_{2}(s)}{Q(s)}=\dfrac{H_{2}(s)}{Q_{1}(s)}  \dfrac{Q_{1}(s)}{H_{1}(s)} \dfrac{H_{1}(s)}{Q(s)}
\end{align}$$
#### 非独立
$$\begin{align}
\begin{cases}
\Delta q-\Delta q_{1}=C_{1} \dfrac{\mathrm{d} \Delta h_{1}}{\mathrm{d} t}  \\
\dfrac{\Delta h_{1}-\Delta h_{2}}{R_{1}}= \Delta q_{1}
\end{cases} \,\Rightarrow\, Q(s)=Q_{1}(s)+C_{1} sH(s)\quad Q_{1}(s)=\dfrac{H_{1}(s)-H_{2}(s)}{R_{1}}
\end{align}$$

### 实际的例题（组合）
![Pasted image 20250512200455.png](/img/user/Functional%20files/Photo%20Resources/Pasted%20image%2020250512200455.png)

$$\begin{align}
\begin{cases}
 Q_{1}(s)-Q_{2}(s)-Q_{12}(s)=A_{1}sH_{1}(s) \\
Q_{2}(s)=\dfrac{H_{1}(s)}{R_{2}} \\
Q_{12}(s)=\dfrac{H_{1}(s)-H_{2}(s)}{R_{12}} \\
Q_{12}(s)-Q_{3}(s)=A_{2} sH_{2}(s) \\
Q_{3}(s)= \dfrac{H_{2}(s)}{R_{3}}
\end{cases}\; {\color{red}\Rightarrow} \; 
\end{align}$$


