---
{"dg-publish":true,"dg-path":"A2- 控制理论/3. 计算机控制系统/4.1 数字控制器.md","permalink":"/A2- 控制理论/3. 计算机控制系统/4.1 数字控制器/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-10-08T10:26:32.000+08:00","updated":"2025-08-28T21:53:13.191+08:00"}
---

(terminology::**Digital Controller**)
### 一、基本思想 
1. 将系统中**被控对象及零阶保持器进行离散化**，得到广义对象 $G(z)=\mathscr{Z}[G_{h}(s)G_{0}(s)]$
2. 根据系统的性能指标及约束条件，确定**闭环期望传递函数** $\varPhi(z)$ 或**误差传递函数** $\varPhi_{e}(z)$
3. 进一步得到**数字控制器** $D(z)$
4. 将 $D(z)$ 写为差分方程的形式，得到控制算法

### 二、数字控制器一般形式
![数字控制器.png](/img/user/Functional%20files/Photo%20Resources/%E6%95%B0%E5%AD%97%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%99%A8.png)

广义对象传递函数：
$$\begin{align}
G(z)=\mathscr{Z}[G_{h}(s)G_{0}(s)]=G_{h}G_{0}(z)=(1-z^{-1}) \mathscr{Z}[ \dfrac{G_{0}(s)}{s}]
\end{align}$$
误差传递函数及误差序列：
$$\begin{align}
\varPhi_{e}(z)= \dfrac{E(z)}{R(z)}= \dfrac{1}{1+D(z)G(z)}\quad \quad e(k)=\mathscr{Z}^{-1} [\varPhi_{e}(z)R(z)]
\end{align}$$
闭环传递函数及输出序列：
$$\begin{align}
\varPhi(z)= \dfrac{Y(z)}{R(z)}= \dfrac{D(z)G(z)}{1+D(z)G(z)} = 1- \varPhi_{e}(z)\quad \quad y(k)=\mathscr{Z}^{-1}[\varPhi(z)R(z)]
\end{align}$$
$$\begin{align}
Y(z)+E(z)=R(z)\quad \quad y(k)=r(k)-e(k)
\end{align}$$
数字控制器及控制序列：
$$\begin{align}
 D(z)=\dfrac{U(z)}{E(z)}= \dfrac{1}{G(z)} \dfrac{\varPhi(z)}{1-\varPhi(z)}\quad \quad  u(k)=\mathscr{Z}^{-1}[D(z)E(z)]
\end{align}$$

> [!question]  
> 离散序列指的是 $u(kT)$，为书写方便，可以直接写为 $u(k)$


### 三、零阶保持器和惯性环节串联的 z 变换
#### 1. 零阶保持器和一阶惯性环节串联 (一阶)
$$\begin{align}
  & \mathscr{Z}  \left[ \dfrac{1-e^{ -sT }}{s}\times  \dfrac{1}{T_{1}s+1}\right]  \\
=& (1-z^{-1})\mathscr{Z}  \left[ \dfrac{1}{s(T_{1}s+1)} \right]  = (1-z^{-1})\mathscr{Z}  \left[ \dfrac{1}{s} -\dfrac{T_{1}}{T_{1}s+1} \right]  \\
 = &(1-z^{-1}) \mathscr{Z}  \left[ \dfrac{1}{s}- \dfrac{1}{s+ \dfrac{1}{T_{1}}} \right]   = \left(1- \dfrac{1-z^{-1}}{1- e^{ -T/T_{1} }z^{-1}}\right) \\
 =  &   \dfrac{  (1-e^{ -T/T_{1} } ) z^{-1}}{1-e^{ -T/T_{1} }z^{-1}}
\end{align}$$
#### 2. 零阶保持器和一阶惯性环节与一阶积分串联 (二阶)
$$\begin{align}
 & \mathscr{Z}  \left[ \dfrac{1-e^{ -sT }}{s}\times \dfrac{1}{s(T_{1}s+1)} \right] =(1-z^{-1})\mathscr{Z}  \left[   \dfrac{1}{s^{2}(T_{1}s+1)}\right]   \\
= &  (1-z^{-1})\mathscr{Z}  \left[  \dfrac{1}{s^{2}}+ \dfrac{-T_{1}}{s}+ \dfrac{T_{1}}{s+\dfrac{1}{T_{1}}} \right]  \\
= &  \dfrac{Tz^{-1}-T_{1}(1-z^{-1})}{1-z^{-1}}+ \dfrac{T_{1}(1-z^{-1})}{  1-e^{ -T/T_{1} }z^{-1}} \\
=  &  \dfrac{(T-T_{1}+T_{1}e^{ -T/T_{1} })z^{-1}+(T_{1}-Te^{ -T/T_{1} }-T_{1}e^{ -T/T_{1} })z^{-2}}{(1-z^{-1})(1-e^{ -T/T_{1} }z^{-1})} \\
= &  \dfrac{c_{1} z^{-1}+c_{2}z^{-2}}{(1-z^{-1})(1-e^{ -T/T_{1} }z^{-1})} \\
 \\
 & \begin{cases}
c_{1}=T-T_{1}+T_{1}e^{ -T/T_{1} } \\
c_{2}=T_{1}-(T+T_{1})e^{ -T/T_{1}}
\end{cases}
\end{align}$$

#### 3. 零阶保持器和二阶惯性环节串联（二阶）

$$\begin{align}
 & \mathscr{Z}  \left[  \dfrac{1-e^{ -Ts }}{s}  \dfrac{1}{(T_{1}s+1)(T_{2}s+1)} \right] =(1-z^{-1})\mathscr{Z}  \left[  \dfrac{1}{s}+\dfrac{-\dfrac{T_{1}}{T_{1}-T_{2}}}{s+\dfrac{1}{T_{1}}}+\dfrac{-\dfrac{T_{2}}{T_{2}-T_{1}}}{s+\dfrac{1}{T_{2}}} \right]  \\
= & (1-z^{-1})  \left[ \dfrac{1}{1-z^{-1}} +\dfrac{-\dfrac{T_{1}}{T_{1}-T_{2}}}{1-e^{ -T/T_{1} }z^{-1}}+\dfrac{-\dfrac{T_{2}}{T_{2}-T_{1}}}{1-e^{ -T/T_{2} }z^{-1}} \right] \\
= &  \dfrac{    \left(1-(e^{ -T/T_{1} }+e^{ -T/T_{2} })z^{-1}+ e^{ (-T/T_{1})  -(T/T_{2})}z^{2}\right)   +        (1-z^{-1})   \left(  -1+ \dfrac{T_{1}}{T_{1}-T_{2}}e^{-T/T_{2}}z^{-1} +\dfrac{T_{2}}{T_{2}-T_{1}}e^{ -T/T_{1} }z^{-1}   \right)        }        {(1-e^{ -T/T_{1} }z^{-1})(1-e^{ -T/T_{2} }z^{-1})}  \\

=&  \dfrac{    \left(1-(e^{ -T/T_{1} }+e^{ -T/T_{2} })z^{-1}+ e^{ (-T/T_{1})  -(T/T_{2})}z^{2}\right)   +     -1 + \left( 1+  \dfrac{T_{1}}{T_{1}-T_{2}}e^{-T/T_{2}} +    \dfrac{T_{2}}{T_{2}-T_{1}}e^{ -T/T_{1} }                \right)  z^{-1} +(\dfrac{T_{1}}{T_{2}-T_{1}}e^{ -T/T_{2} }+\dfrac{T_{2}}{T_{1}-T_{2}}e^{ -T/T_{1} })z^{2}}        {(1-e^{ -T/T_{1} }z^{-1})(1-e^{ -T/T_{2} }z^{-1})} \\
=&  \dfrac{   \left(  1+  \dfrac{T_{1}}{T_{1}-T_{2}}e^{-T/T_{2}} +    \dfrac{T_{2}}{T_{2}-T_{1}}e^{ -T/T_{1} }   + e^{ -T/T_{1} }+e^{ -T/T_{2} }             \right)  z^{-1}        +\left(e^{ (-T/T_{1})  -(T/T_{2})}  +\dfrac{T_{1}}{T_{2}-T_{1}}e^{ -T/T_{2} }+\dfrac{T_{2}}{T_{1}-T_{2}}e^{ -T/T_{1} }\right)z^{2}}        {(1-e^{ -T/T_{1} }z^{-1})(1-e^{ -T/T_{2} }z^{-1})} \\
= & \dfrac{(c_{1}+c_{2}z^{-1})z^{-1}}{(1-e^{ -T/T_{1} }z^{-1})(1-e^{ -T/T_{2} }z^{-1})} \\ \\

  &  \begin{cases}
c_{1}=1+\dfrac{T_{2}}{T_{1}-T_{2}}e^{ -T/T_{2} }+\dfrac{T_{1}}{T_{2}-T_{1}}e^{ -T/T_{1} } =1+ \dfrac{T_{1}e^{ -T/T_{1} }-T_{2}e^{ -T/T_{2} }}{T_{2}-T_{1}}\\
 \\ 

c_{2}=e^{ -T(1/T_{1}+1/T_{2}) }+\dfrac{T_{1}e^{ -T/T_{2} }-T_{2}e^{ -T/T_{1} }}{T_{2}-T_{1}}
\end{cases}
\end{align}$$


> [!important] 
> 由于出现的频率十分高，甚至可以作为结论来简化计算量！
> 
> 计算反复出现错误
> 1. 符号
> 2. 漏乘 $(1-z^{-1})$，非常容易漏项！！！注意次数要相等
>  3.  $e^{-T/T_{1}}\cdot e^{ -T/T_{2} }=e^{ -T(1/T_{1} + 1/T_{2}) }$    幂次相加，而不是 $e^{ T^{2}/(T_{1}T_{2}) }$  
>  4. 千万注意公式的记忆！！！注意是和零阶保持器相乘得到的结果
>   5. 注意次数！！！注意 $z^{-1}$
>   6. 公式都是不带放大倍速的，实际做题要乘以系数！ 

### 四、数字控制器的可实现性
所谓控制器的可实现性，是指在控制算法中，不允许出现未来时刻的偏差值，即要求数字控制器 $G(z)$ 中不能有 $z$ 的正幂次项


### 五、常用数字控制器
[[参数优化的低阶算法\|参数优化的低阶算法]]
[[数字 PID 控制器\|数字 PID 控制器]]
[[最小拍控制器\|最小拍控制器]]
[[大林算法控制器\|大林算法控制器]]
