---
{"dg-publish":true,"dg-path":"A1- 数学/7. 复变函数/3.4 洛朗级数.md","permalink":"/A1- 数学/7. 复变函数/3.4 洛朗级数/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-10-03T23:02:48.000+08:00","updated":"2025-09-06T17:43:46.000+08:00"}
---


(terminology::**Laurent Series**)
洛朗级数是包含正负次[[幂级数\|幂的级数]]，可以表示**圆环上**的解析函数（特点：在==圆环域==处展开）
>把在某点 $z_{0}$ 不解析,但在 $z_{0}$ 的去心[[邻域\|邻域]]解析的函数展开成级数时，使用洛朗级数

### 一、定理内容
**双边幂级数**：

$$\begin{align}
\sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}c_{n}(z-z_{0})^{n} &=\sum\limits_{n=1}^{\infty}c_{-n}(z-z_{0})^{-n}+\sum\limits_{n=0}^{\infty}c_{n}(z-z_{0})^{n} \\
\end{align}$$

- **正幂项部分/解析部分**：为普通的幂级数，收敛域记为： $|z-z_{0}|<R_{2}$

$$\sum\limits_{n=0}^{\infty}c_{n}(z-z_{0})^{n}$$


- **负幂项部分/主要部分**：令 $\zeta=(z-z_{0})^{-1}$ ，$|\zeta|<R$ 时收敛，收敛域记为： $|z-z_{0}|>R_{1}$

$$
\sum\limits_{n=1}^{\infty}c_{-n}(z-z_{0})^{-n}=\sum\limits_{n=1}^{\infty} c_{-n}\zeta^{n}
$$


两部分==同时收敛==时，双边幂级数收敛，当 $R_{1}<R_{2}$ 时，收敛域有公共部分，**收敛域**为：
$$R_{1}<|z-z_{0}|<R_{2}$$


**洛朗级数展开**：在圆环域内 $R_{1}<|z-z_{0}|<R_{2}$ 内处处**解析**，则 $f(z)$ 可展开为：

$$\begin{align}
 & f(z)=\sum\limits_{n=-\infty}^{\infty}c_{n}(z-z_{0})^{n} \quad \quad  c_{n}=\dfrac{1}{2\pi i} \oint _{C} \dfrac{f(\zeta)}{(\zeta-z_{0})^{n+1}}d\zeta
\end{align}$$

$c_{n}$ 为洛朗级数，注意  $c_{n}=\dfrac{f^{n}(z_{0})}{n!}$ 不一定成立，函数在给定圆环域内不一定[[解析\|解析]]，所以写系数时，只能写上面的洛朗系数，**类似于**[[解析函数的高阶导数\|解析函数的高阶导数]]


>[!important] 注意
>要深入挖掘定理使用的条件
>- 洛朗级数的提出是为了在某个**不解析点**附近**解析的圆环域**的级数展开
>- 所以要尤其注意所给函数的奇点，不仅要判断函数在**哪一点**处（作为圆心）展开，还要注意展开的**圆环域**


结论：
- 当圆环域的半径大于奇点到展开点的距离时：求倒数构造级数（也即洛朗级数展开的负幂项）
	本质也即：对不解析部分展开，为洛朗级数
	
- 当圆环域的半径小于奇点到展开点的距离时：直接泰勒展开（也即洛朗级数展开的正幂项）
	本质是，如果圆环域不包含奇点，也就为解析部分，也就是[[泰勒级数（复数意义）\|泰勒展开]]


### 二、洛朗级数的应用
直接展开、间接展开


#### 圆环域上展开
##### 例题 1
将 $f(z)= \dfrac{1}{(z-1)(z-2)}$ 在下面三个区域展开为洛朗级数
 $0<\left\lvert  z \right\rvert<1$    $1<\left\lvert  z \right\rvert<2$   $2<\left\lvert  z \right\rvert<\infty$

$f(z)= \dfrac{1}{1-z}- \dfrac{1}{2-z}$

注意到两项的收敛半径为 $R_{1}=1\quad R_{2}=2$

![洛朗级数-1.png](../img/user/Functional%20files/Photo%20Resources/%E6%B4%9B%E6%9C%97%E7%BA%A7%E6%95%B0-1.png)

1. 当 $0<\left\lvert  z \right\rvert<1$  时，两项的展开与[[泰勒级数（复数意义）\|泰勒级数]]无异

$$\begin{align}
f(z)&=\dfrac{1}{1-z}- \dfrac{1}{2-z} \\
&=\dfrac{1}{1-z}- \dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{1}{1- \dfrac{z}{2}} \\
&=\sum\limits_{n=0}^{\infty} z^{n}- \dfrac{1}{2}\sum\limits_{n=0}^{\infty}(\dfrac{z}{2})^{n}
\end{align}$$


2. 当 $1<\left\lvert  z \right\rvert<2$ 时，
- 第一项不再收敛 $\left\lvert  z \right\rvert>1\to \left\lvert  \dfrac{1}{z} \right\rvert<1$，通过取倒数，来构造级数
- 第二项保持收敛
$$\begin{align}
f(z)&=\dfrac{1}{1-z}- \dfrac{1}{2-z} \\
&=-\dfrac{1}{z}\cdot \dfrac{1}{1-\dfrac{1}{z}}- \dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{1}{1- \dfrac{z}{2}} \\
&=- \dfrac{1}{z} \sum\limits_{n=0}^{\infty} (\dfrac{1}{z})^{n}- \dfrac{1}{2} \sum\limits_{n=0}^{\infty} (\dfrac{z}{2})^{n}
\end{align}$$

3. 当 $2<\left\lvert  z \right\rvert<\infty$ 时，两项都不收敛，都需要取倒数构造，来进行洛朗级数展开

$$\begin{align}
f(z)&=\dfrac{1}{1-z}- \dfrac{1}{2-z} \\
&=-\dfrac{1}{z}\cdot \dfrac{1}{1-\dfrac{1}{z}}+ \dfrac{1}{z} \cdot \dfrac{1}{1- \dfrac{2}{z}} \\
&=\dfrac{1}{z} \left( \sum\limits_{n=0}^{\infty} (\dfrac{2}{z})^{n}-\sum\limits_{n=0}^{\infty} (\dfrac{1}{z})^{n} \right)
\end{align}$$


##### 例题 2
求 $f(z)=\dfrac{z^{2}-2z+5}{(z-2)(z^{2}+1)}$ 在以下圆环域处的洛朗展开式？
$1<\left\lvert  z \right\rvert<2$       $0<|z-2|<\sqrt{ 5 }$ 


![洛朗级数-2.png](../img/user/Functional%20files/Photo%20Resources/%E6%B4%9B%E6%9C%97%E7%BA%A7%E6%95%B0-2.png)


首先有理分式的分解：
$$\begin{align}
f(z)&= \dfrac{1}{z-2}- \dfrac{2}{z^{2}+1} \\
&=\dfrac{1}{z-2}-i\left(\dfrac{1}{z+i}-\dfrac{1}{z-i}\right)
\end{align}$$

>[!important]- 启发
> [[有理函数\|有理函数]]


1. 当 $1<\left\lvert  z \right\rvert<2$  时
- 在 $z=0$ 处展开，表达为 $z$ 的幂
- 第一项泰勒间接展开
- 第二项求倒数来构造

$$\begin{align}
f(z)&= \dfrac{1}{z-2}- \dfrac{2}{z^{2}+1} \\
&=- \dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{1}{1-\dfrac{z}{2}}- \dfrac{2}{z^{2}}\cdot \dfrac{1}{1+\dfrac{1}{z^{2}}} \\
&=-\dfrac{1}{2} \sum\limits_{n=0}^{\infty} (\dfrac{z}{2})^{n}-\dfrac{2}{z^{2}} \sum\limits_{n=0}^{\infty} (-1)^{n}(\dfrac{1}{z^{2}})^{n}
\end{align}$$

2.  当 $0<|z-2|<\sqrt{ 5 }$ 时
- 在 $z=2$ 处展开，表达为 $(z-2)$ 的幂
- 第一项保留
- 第二项泰勒间接展开

$$\begin{align}
f(z)&= \dfrac{1}{z-2}- \dfrac{2}{z^{2}+1} \\
&=\dfrac{1}{z-2}-i\left(\dfrac{1}{z+i}- \dfrac{1}{z-i}\right) \\
&=\dfrac{1}{z-2} -i\left[\dfrac{1}{(z-2)+(i+2)}-\dfrac{1}{(z-2)+(2-i)}\right] \\
&=\dfrac{1}{z-2}-i\left[\dfrac{1}{(2+i)(1+\dfrac{z-2}{2+i})}- \dfrac{1}{(2-i)(1+\dfrac{z-2}{2-i})}\right] \\
&=\dfrac{1}{z-2}+i\left[\dfrac{1}{2-i}\sum\limits_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}(\dfrac{z-2}{2-i})^{n}- \dfrac{1}{2+i}\sum\limits_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}(\dfrac{z-2}{z+i})^{n}\right] \\
&=\dfrac{1}{z-2}+i\sum\limits_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}(z-2)^{n}\left[(\dfrac{1}{(2-i)^{n+1}}-\dfrac{1}{(2+i)^{n+1}})\right]
\end{align}$$

因为 $\left\lvert  2+i \right\rvert,\left\lvert  2-i \right\rvert$ 的模均为 $\sqrt{ 5 }$，而圆环域的半径小于 $\sqrt{ 5 }$，所以 ：

$$
\dfrac{1}{(z-2)+(i+2)}-\dfrac{1}{(z-2)+(2-i)}=\dfrac{1}{(2+i)(1+\dfrac{z-2}{2+i})}- \dfrac{1}{(2-i)(1+\dfrac{z-2}{2-i})}
$$
保证 $\left\lvert \dfrac{z-2}{2+i} \right\rvert<1\quad\left\lvert  \dfrac{z-2}{2-i} \right\rvert<1$   使得级数收敛，可以展开


>[!important] 注意
>- 洛朗级数在哪一点展开，可以直接从题目看出，圆环域的圆心即为洛朗展开的点 $z_{0}$
>- 也要注意观察分式，不要盲目地分解分式，如果分式已经为 $(z-z_{0})$ 的幂的形式，那就可以整体变换了, 不要再拆分，反而更麻烦
>- 还要根据圆环域，确定表达式的范围，来构造展开的项（一定要满足模值小于 1），也要注意是上下同除系数来构造，不要漏掉系数

### 洛朗级数展开的证明

>[!tip] 前置知识
[[柯西积分公式\|柯西积分公式]]   [[解析函数的高阶导数\|解析函数的高阶导数]]


- $\zeta$ 是$K1$，$K2$ 圆周上的点
- $z$ 是圆环域内任意一点

$$\begin{align}
f(z)=\dfrac{1}{2\pi i}\left(\oint_{K_{2}} \dfrac{f(\zeta)}{\zeta-z}d\zeta-\oint_{K_{1}} \dfrac{f(\zeta)}{\zeta-z}d\zeta\right)  
\end{align}$$

对第一部分: $\left\lvert  \dfrac{z-z_{0}}{\zeta-z_{0}} \right\rvert<1$
$$\begin{align}
\dfrac{1}{\zeta-z} &= \dfrac{1}{(\zeta-z_{0})-(z-z_{0})} =\dfrac{1}{\zeta-z_{0}}  \dfrac{1}{1- \dfrac{z-z_{0}}{\zeta-z_{0}}} \\
&=\dfrac{1}{\zeta-z_{0}}\sum\limits_{n=0}^{\infty}\left(\dfrac{z-z_{0}}{\zeta-z_{0}}\right)^{n} =\sum\limits_{n=0}^{\infty}   \dfrac{(z-z_{0})^{n}}{(\zeta-z_{0})^{n+1}}
\end{align}$$


对第二部分: $\left\lvert  \dfrac{\zeta-z_{0}}{z-z_{0}} \right\rvert<1$
$$\begin{align}
\dfrac{1}{\zeta-z} &= \dfrac{1}{(\zeta-z_{0})-(z-z_{0})} =-\dfrac{1}{z-z_{0}} \dfrac{1}{1- \dfrac{\zeta-z_{0}}{z-z_{0}}} \\
&=-\sum\limits_{n=1}^{\infty} \dfrac{(\zeta-z_{0})^{n-1}}{(z-z_{0})^{n}} =-\sum\limits_{n=1}^{\infty} \dfrac{(z-z_{0})^{-n}}{(\zeta-z_{0})^{-n+1}}
\end{align}$$

