---
{"dg-publish":true,"dg-path":"A2- 自动控制原理/2. 现代控制理论/状态空间表达式的建立.md","permalink":"/A2- 自动控制原理/2. 现代控制理论/状态空间表达式的建立/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-09-17T18:44:42.931+08:00","updated":"2025-04-14T17:55:49.041+08:00"}
---

(terminology::**State Space Representation**)
>得到状态空间表达式

>[!important] Description 
>前置知识： [[系统\|系统]]  [[状态空间\|状态空间表达式]]  [[传递函数\|传递函数]]
> 本节从**系统**的两个层次来建立**状态空间表达式**

***

$$\begin{align}
\begin{cases}
\dot{\mathbf{x}}  ={\color{red}{A} } \mathbf{x}+{\color{blue}{B} }\mathbf{u}  \\\\
\mathbf{y}={\color{green}{C} }\mathbf{x}+D\mathbf{u}
\end{cases}
\end{align}$$
### 一、从内部结构机理建立
#### 1.1 系统模拟结构图建立
和经典控制理论的[[系统结构框图\|系统结构框图]]一致，使用框图表示信号传递关系。
**积分器的个数和状态变量数一致，积分器的输出就为状态变量**。输入 $\dot{x}$, 输出 $x$


![Pasted image 20241123230314.png](/img/user/Functional%20files/Photo%20Resources/Pasted%20image%2020241123230314.png)


#### 1.2 系统机理建立
$$\begin{align}
C \dfrac{\mathrm{d} u_{C}}{\mathrm{d} t}=i\quad  L\dfrac{\mathrm{d} i}{\mathrm{d} t} =u_{L} 
\end{align}$$

### 二、从外部描述建立
**实现问题**：由描述系统输入-输出动态关系的**微分方程/差分方程**或**传递函数**建立系统的**状态空间表达式**。（保持了原有的输入-输出关系，又将系统的内部关系揭示出来；注意系统的实现是不唯一的）
#### 2.1 传递函数无零点
高阶微分方程：
$$\begin{align}
y^{(n)}+a_{n-1}y^{(n-1)}+\cdots + a_{1}y' +a_{0}y=b_{0} u(t)
\end{align}$$

对应传递函数：
$$\begin{align}
W(s)= \dfrac{b_{0}}{s^{n}+a_{n-1}s^{n-1}+\cdots + a_{1}s+a_{0}}
\end{align}$$
取系统状态空间表达式为：
$$\begin{align}
\begin{cases}
\dot{x}_{1}=x_{2} \\
\dot{x}_{2}=x_{3}  \\
\quad \;\vdots  \\
\dot{x}_{n-1}=x_{n} \\
\dot{x}_{n}=-a_{0}x_{1}-a_{1}x_{2}-\cdots-a_{n-1}x_{n}+u
\end{cases}\quad y=b_{0}x_{1}
\end{align}$$

对应状态空间表达式：
$$\begin{align}
A= \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\
0 & 0 & 1 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & 1 \\
-a_0 & -a_1 & -a_2 & \cdots & -a_{n-1}
\end{pmatrix}\quad  B= \begin{pmatrix}
0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \\ 1
\end{pmatrix}\quad  C=  \begin{pmatrix}
b_{0}\quad 0\quad \cdots\quad 0
\end{pmatrix}
\end{align}$$
系统矩阵为特征多项式对应的[[友矩阵\|友矩阵]]！

#### 2.2 传递函数有零点
高阶微分方程：
$$\begin{align}
y^{(n)}+a_{n-1}y^{(n-1)}+\cdots + a_{1}y' +a_{0}y=b_{m} u^{(m)}+ b_{m-1} u^{(m-1)}+\cdots + b_{1}u'+b_{0}u
\end{align}$$

对应传递函数：
$$\begin{align}
W(s)= \dfrac{b_{m}s^{m}+ b_{m-1} s^{m-1}+\cdots + b_{1}s+b_{0}}{s^{n}+a_{n-1}s^{n-1}+\cdots + a_{1}s+a_{0}}\quad  m\leq n
\end{align}$$

对应状态空间表达式：(以下是当 $m=n$ 时情况，如果 $m<n$，注意 $b_{m+1},\cdots, b_{n}=0$ 即可)

**形式一**：
$$\begin{gathered}
A= \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\
0 & 0 & 1 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & 1 \\
-a_0 & -a_1 & -a_2 & \cdots & -a_{n-1}
\end{pmatrix}\quad  B= \begin{pmatrix}
0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \\ 1
\end{pmatrix}\quad  \\
 \\
 C=  \begin{pmatrix}
b_{0}-a_{0}b_{n} \quad b_{1}-a_{1}b_{n}\quad \cdots\quad b_{n-1}-a_{n-1}b_{n}
\end{pmatrix}\quad  D=b_{n}
\end{gathered}$$
（实际上为[[状态空间表达式的能控标准型和能观标准型#1.1 能控标准 I 型\|状态空间表达式的能控标准型和能观标准型#1.1 能控标准 I 型]]）


~~形式二：~~
$$\begin{gathered}
A= \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\
0 & 0 & 1 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & 1 \\
-a_0 & -a_1 & -a_2 & \cdots & -a_{n-1}
\end{pmatrix}\quad  
 B= \begin{pmatrix}
\beta_{n-1} \\ \beta_{n-2} \\ \vdots \\ \beta_{1} \\ \beta_{0}
\end{pmatrix}\quad  \\
 \\
 C=  \begin{pmatrix} 1 \quad  0\quad \cdots\quad 0\quad 0
\end{pmatrix}\quad \quad \quad \quad   D=\beta_{n} \\  \\
\begin{pmatrix}
1 \\a_{n-1} & 1  \\ a_{n-2} & a_{n-1} & 1  \\ \vdots  &  \vdots  & \ddots  & \ddots  \\  a_{0} & a_{1} & \cdots & a_{n-1 }  & 1
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\beta _{n} \\ \beta_{n-1} \\ \beta_{n-2} \\ \vdots \\ \beta_{0}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
b_{n} \\ b_{n-1 } \\b_{n-2} \\ \vdots \\ b_{0}
\end{pmatrix}
\end{gathered}$$

$$\begin{align}
\beta_{n}  & =b_{n} \\
\beta_{n-1}  & =b_{n-1}-a_{n-1}\beta_{n} \\
\beta_{n-2}  & =b_{n-2}-a_{n-2}\beta_{n} -a_{n-1}\beta_{n-1} \\
\vdots  \\
\beta_{0}  & =b_{0}-a_{0}\beta_{n} -a_{1}\beta_{n-1}-\cdots-a_{n-1}\beta_{1}
\end{align}$$