---
{"dg-publish":true,"dg-path":"A-自动控制原理/现代控制理论/线性定常状态方程的解.md","permalink":"/A-自动控制原理/现代控制理论/线性定常状态方程的解/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-08-17T00:53:50.605+08:00","updated":"2025-04-14T11:46:42.945+08:00"}
---


[[矩阵指数函数\|矩阵指数函数]]
### 一、线性定常齐次状态方程
当初始时刻为 $t_{0}$，初始状态 $\mathbf{x}(t_{0})$ 时，矩阵微分方程的解为：
$$\begin{align}
\dot{\mathbf{x}}(t)=A\mathbf{x}(t) \quad \Rightarrow\quad  \mathbf{x}(t)=e^{ A(t-t_{0}) }\mathbf{x}(t_{0}) =\varPhi(t-t_{0})\mathbf{x}(t_{0})
\end{align}$$


#### 1. 化为约旦标准型
> 求解核心：利用[[状态向量的线性变换\|状态向量的线性变换]]将系统矩阵化为标准型，再结合[[矩阵指数函数#三、特殊矩阵的指数函数\|特殊矩阵的指数函数]]

计算出**特征值**： $\left\lvert  {\color{red}\lambda I-A} \right\rvert=0$ 
- 特征值无重根：$T^{-1}AT=\Lambda \quad  A={\color{red}T}\Lambda {\color{red}T^{-1}}\quad  e^{ At }=Te^{ \Lambda t }T^{-1}$
- 特征值有重根： $T^{-1}AT=J \quad  A=TJ T^{-1}\quad  e^{ At }=Te^{J t }T^{-1}$

#### 2. 拉普拉斯变换
>求解的核心：计算[[逆矩阵\|逆矩阵]]，分解因式进行[[拉普拉斯逆变换\|拉普拉斯逆变换]]，求得时间域上的解。

由拉普拉斯变换得到：
$$\begin{gathered}
s\mathbf{X}(s)=A\mathbf{X}(s)+\mathbf{x}(0) \\ \\
(sI-A)\mathbf{X}(s)=\mathbf{x}(0) \\
\mathbf{X}(s)=(sI-A)^{-1}\mathbf{x}(0) \\
\mathbf{x}(t)=\mathscr{L}^{-1}[(sI-A)^{-1}]\mathbf{x}(0)
\end{gathered}$$

对比矩阵指数得到：
$$\begin{align}
e^{ At }=\mathscr{L}^{-1}[{\color{red}(sI-A)}^{-1}]
\end{align}$$

#### 3. 凯莱哈密顿定理
>求解核心：将矩阵指数表达为 $n-1$ 及 $n-1$ 以下幂次的线性组合，记住系数的计算公式

计算出**特征值**： $\left\lvert  {\color{red}\lambda I-A} \right\rvert=0$ 
由[[凯莱-哈密顿定理\|凯莱-哈密顿定理]]得到：
$$\begin{align}
e^{ \mathbf{A}t } & =\sum\limits_{m=0}^{n-1} \alpha_{m}(t)\mathbf{A}^{m} =\alpha_{n-1}\mathbf{A}^{n-1}+\alpha_{n-2}\mathbf{A}^{n-2}+\cdots+ \alpha_{1}\mathbf{A} +\alpha_{0}\mathbf{I}
\end{align}$$

##### 如果特征值均不相等
[[范德蒙德矩阵\|范德蒙德矩阵]]的转置的逆
$$\begin{align}
\begin{pmatrix}
\alpha_{0} \\
\alpha_{1} \\
\vdots \\
\alpha_{n-1}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
	1 & \lambda_{1} & \lambda_{1}^{2} & \cdots & \lambda_{1}^{n-1} \\
1 & \lambda_{2} & \lambda_{2}^{2} & \cdots & \lambda_{2}^{n-1} \\ 
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots &  \\
1 & \lambda_{n} & \lambda_{n}^{2} & \cdots & \lambda_{n}^{n-1} \\
\end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix}
e^{ \lambda 1 t} \\
e^{ \lambda_{2} t} \\
\vdots \\
e^{ \lambda_{n}t }
\end{pmatrix}
\end{align}$$

$$\begin{align}
\begin{pmatrix}
\alpha_{0} \\
\alpha_{1} \\
\alpha_{2}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
	1 & \lambda_{1} & \lambda_{1}^{2}  \\
1 & \lambda_{2} & \lambda_{2}^{2}  \\ 
1 & \lambda_{3} & \lambda_{3}^{2}  \\
\end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix}
e^{ \lambda 1 t} \\
e^{ \lambda_{2} t} \\
e^{ \lambda_{3}t }
\end{pmatrix}
\end{align}$$

##### 如果特征值均相等
$$\begin{align}
\begin{pmatrix}
\alpha_{0} \\
\alpha_{1} \\
\vdots  \\
\alpha_{n-2}\\
\alpha_{n-1} 
\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}
 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 1  \\
0 & 0 & 0 & \cdots  & 1 & (n-1)\lambda\\
 \vdots  &  \vdots  & \vdots  &   & \vdots  & \vdots  \\
0 & 0 & 1 & \cdots  & \cdots  & \dfrac{(n-1)(n-2)}{2!} \lambda^{n-3}\\
 0 & 1  & 2\lambda  & \cdots  & (n-2)\lambda^{(n-3)} &  (n-1)\lambda^{n-2} \\
1 & \lambda  & \lambda^{2}  &  \cdots  &  \lambda^{n-2} & \lambda^{n-1}
\end{pmatrix}^{-1}\begin{pmatrix}
\dfrac{1}{(n-1)!}t^{n-1}e^{ \lambda t } \\
\dfrac{1}{(n-2)!}t^{n-2}e^{ \lambda t } \\
\vdots  \\
\dfrac{1}{2!} t^{2}e^{ \lambda t } \\
t e^{ \lambda t } \\
e^{ \lambda t }
\end{pmatrix}
\end{align}$$

$\alpha_{n-i}=\dfrac{\mathrm{d} \alpha_{n-i+1}}{\mathrm{d} \lambda}\cdot \dfrac{1}{i-1}$

$$\begin{align}
\begin{pmatrix}
\alpha_{0} \\
\alpha_{1} \\
\alpha_{2} 
\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}
0 & 0 & 1 \\
 0 & 1  & 2\lambda \\
1 & \lambda  & \lambda^{2}
\end{pmatrix}^{-1}\begin{pmatrix}
\dfrac{1}{2!} t^{2}e^{ \lambda t } \\
t e^{ \lambda t } \\
e^{ \lambda t }
\end{pmatrix}
\end{align}$$



***
### 二、线性定常非齐次状态方程的解
当初始时刻为 $t_{0}$，初始状态 $\mathbf{x}(t_{0})$ 时，线性非齐次状态方程的解由两部分组成：
$$\begin{align}
\mathbf{\dot{x}}(t)=A\mathbf{x}(t)+B\mathbf{u}(t)\quad  \Rightarrow\quad  \mathbf{x}(t)=\varPhi(t-t_{0})\mathbf{x}(t_{0})+\int _{t_{0}}^{t} \varPhi(t-\tau)B\mathbf{u}(\tau)\, d\tau
\end{align}$$
$$\begin{align}
\mathbf{\dot{x}}(t)=A\mathbf{x}(t)+B\mathbf{u}(t)\quad  \Rightarrow\quad  \mathbf{x}(t)=\varPhi(t)\mathbf{x}(0)+\int _{0}^{t} \varPhi(t-\tau)B\mathbf{u}(\tau)\, d\tau
\end{align}$$

- **第一部分为初始状态引起的自由运动**
	在线性定常状态方程的解的基础上，进行计算：先算齐次方程的解，得到状态转移矩阵

- **第二部分为控制激励引起的强制运动**
	实际上为**状态转移矩阵和输入信号**的[[卷积\|卷积]]


[[经典输入信号\|经典输入信号]]
- **脉冲响应**：$\mathbf{u}(t)=\mathbf{K} \delta(t)$        $\mathbf{x}(t)={\color{red}e^{ At }}\mathbf{x}_{0}+{\color{red}e^{ At }}B\mathbf{K}$
- **阶跃响应**：$\mathbf{u}(t)=\mathbf{K}\times 1(t)$    $\mathbf{x}(t)={\color{red}e^{ At }}\mathbf{x}_{0}+A^{-1}(e^{ At }-I)B\mathbf{K}$
- ~~斜坡响应~~：$\mathbf{u}(t)=\mathbf{K}t\times 1(t)$   $\mathbf{x}(t)=e^{ At }\mathbf{x}_{0}+\left[A^{-2}(e^{ ^{At}}-I )-A^{-1t}\right]B\mathbf{K}$
