---
{"aliases":["z 传递函数"],"dg-publish":true,"dg-path":"A2- 自动控制原理/3. 计算机控制系统/1.3 脉冲传递函数.md","permalink":"/A2- 自动控制原理/3. 计算机控制系统/1.3 脉冲传递函数/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-07-11T17:46:53.000+08:00","updated":"2025-04-24T19:34:14.250+08:00"}
---

(terminology::**Z-Transfer Function**)  z 传递函数
> 线性定常离散系统的脉冲[[传递函数\|传递函数]]定义为：系统输出采样信号的 z 变换与输入采样信号的 [[z 变换\|z 变换]] 之比。用于描述系统的[[差分方程\|差分方程]]：

$$\begin{align}
G(z)&=\dfrac{Y(z)}{U(z)}= \dfrac{\mathscr{Z}[y(kT)]}{\mathscr{Z}[u(kT)]} =\dfrac{\sum\limits_{k=0}^{\infty}y(nT)z^{-k}}{\sum\limits_{k=0}^{\infty}u(nT)z^{-k}}
\end{align}$$

### 一、开环控制

#### 串联环节
![Pasted image 20250331224131.png](/img/user/Functional%20files/Photo%20Resources/Pasted%20image%2020250331224131.png)

1. 串联环节有采样开关：总的传递函数为每个环节传递函数之积
$$\begin{align}
Y(s)=G^{*}_{1}(s)G^{*}_{2}(s)U^{*}(s)\; {\color{red}\Rightarrow} \; \dfrac{Y(z)}{U(z)}=G_{1}(z)G_{2}(z)
\end{align}$$
2. 串联环节无采样开关：$G_{1}G_{2}(z)$ 表示先将传递函数相乘，再进行 z 变换
$$\begin{align}
Y(s)=[G_{1}(s)G_{2}(s)]^{*}U^{*}(s)\; {\color{red}\Rightarrow} \; \dfrac{Y(z)}{U(z)}=G_{1}G_{2}(z)
\end{align}$$
3. **ZOH 串联的广义对象**：   [[信号保持#二、零阶保持器 ZOH\|信号保持#二、零阶保持器 ZOH]]
$$\begin{align}
G_{h}(s)=\dfrac{1-e^{ -Ts }}{s}\quad   G(z)= \dfrac{Y(z)}{U(z)}=\mathscr{Z}\left[(1-e^{ -Ts })\cdot  \dfrac{G_{o}(s)}{s}\right]=(1-z^{-1})\mathscr{Z}[\dfrac{G_{o}(s)}{s}]
\end{align}$$

#### 并联环节




### 二、闭环控制
![Pasted image 20250401012015.png](/img/user/Functional%20files/Photo%20Resources/Pasted%20image%2020250401012015.png)


$$\begin{align}
 & Y(s)=\dfrac{G_{1}(s)G_{2}(s)}{1+G_{1}(s)G_{2}(s)F(s)}R(s)  \\ \\

\; {\color{red}\Rightarrow} \; &  Y^{*}(s)=\dfrac{[G_{1}(s)G_{2}(s)]^{*}}{1+[G_{1}(s)G_{2}(s)F(s)]^{*}}R(s)  \\ \\

\; {\color{red}\Rightarrow} \;  & \dfrac{Y(z)}{R(z)}=\dfrac{G_{1}G_{2}(z)}{1+G_{1}G_{2}F(z)}
\end{align}$$



![Pasted image 20250401012802.png](/img/user/Functional%20files/Photo%20Resources/Pasted%20image%2020250401012802.png)

$$\begin{align}
 & Y(s)= \dfrac{G_{1}(s)G_{2}(s)G_{3}(s)}{1+G_{1}(s)G_{2}(s)G_{3}(s)H(s)} R(s) \\ \\

\; {\color{red}\Rightarrow} \; & Y^{*}(s)= \dfrac{\left[G_{1}(s)R(s)\right]^{*}\; G_{2}^{*}(s)\;  G_{3}^{*}(s)}{1+G^{*}_{2}(s)\;[G_{1}(s)G_{3}(s)H(s)]^{*}}  \\ \\

\; {\color{red}\Rightarrow} \; & \dfrac{Y(z)}{R(z)}= \dfrac{G_{2}(z)G_{3}(z) {\color{red}G_{1}R(z)}}{1+G_{2}(z)G_{3}HG_{1}(z)} \dfrac{1}{\color{red}R(z)}
\end{align}$$

> [!important] 
> 一定要注意采样开关的位置！！！
